<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Diário de um Escriba</title><link>https://</link><description>As descobertas narradas de um eterno aprendiz</description><pubDate>Mon, 06 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate><lastBuildDate>Wed, 08 Oct 2025 13:30:41 GMT</lastBuildDate><generator>marmite</generator><item><title>Le Sauveteur: O Guarda-Vidas da Piscina</title><link>https:///le-sauveteur-o-guarda-vidas-da-piscina.html</link><description><![CDATA["Porque se a Piscina é Piscine, o Guarda-Vidas só pode ser Sauveteur. Uma exploração de análise, engenharia e mais sobre o Processo Seletivo da École 42."]]></description><author>kobamaru</author><category>python</category><category>data-engineering</category><category>projetos</category><category>diarios</category><category>platform-engineering</category><guid>https:///le-sauveteur-o-guarda-vidas-da-piscina.html</guid><pubDate>Mon, 06 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate><source url="https://">archive-2025</source><content:encoded><![CDATA[<h1><a href="#le-sauveteur" aria-hidden="true" class="anchor" id="le-sauveteur"></a>Le Sauveteur</h1>
<blockquote>
<p><em>Uma &quot;pivotagem&quot; de sua proposta original, mas que serve tanto quanto e vai conseguir entregar uma vantagem material, ao invés de um Desafio pelo Desafio: Uma Base de Dados sobre as Piscinas da 42 Rio, que busca alimentar análises críticas e qualitativas sobre o processo primordial de Entrada à École 42.</em></p>
</blockquote>
<p>O <em><strong>Le Sauveteur</strong></em> nasceu com a proposta de ser um Sistema de Monitoramento para a Piscina de 2025 da 42 Rio... o que eu permaneço com muita vontade de fazer, mas <strong>que não precisa se limitar a isso</strong>... Além de não ser mais possível ser feito porque hoje, porque a piscina acabou há algum tempo.</p>
<p>Esse Projeto nasce a partir da vontade de aprofundar conhecimentos técnicos, mas também de tornar transparente e mais facilmente compreensível dados relacionados ao Processo de Entrada de novos alunos na 42 Rio. <strong>Nenhum dado que seja passível de identificação será divulgado no processo de escrita desse Diário. Só serão compartilhadas formas de comunicação que eu usei para me conectar, extrair, manipular, tratar e armazenar Dados que não são de propriedade minha, mas que são abertos a qualquer Cadete da École 42.</strong></p>
<h2><a href="#requisitosproposta-funcional" aria-hidden="true" class="anchor" id="requisitosproposta-funcional"></a>Requisitos/Proposta Funcional:</h2>
<p>Construir uma Base de Dados, em Estrutura <em>Medallion</em>, para ser disponibilizada aos Estudantes (Cadetes) da 42 Rio especializada em Dados de Piscine, de forma que possam conectar visualizações e consumir de maneira livre, com a premissa de poder ser uma alternativa melhorada, em muito, à da École 42... <strong>Talvez, em algum momento, eu construa uma API...</strong> Mas é seguro dizer que o desenvolvimento de uma API provavelmente vai ser mais focado no <em><strong>42 Cata-Dado.</strong></em></p>
<h2><a href="#o-que-buscamos-responder" aria-hidden="true" class="anchor" id="o-que-buscamos-responder"></a>O que Buscamos Responder?</h2>
<blockquote>
<p><em>Essas são algumas perguntas que vieram à mente de primeira, você é livre para pensar em outras!</em></p>
</blockquote>
<ul>
<li>Quais foram as listas ofensoras de cada piscina?</li>
<li>Quanto tempo em média um piscineiro permaneceu logado pela duração da Piscina?
<ul>
<li>Especificamente os que passaram.</li>
<li>Em geral, todos, de fato.</li>
</ul>
</li>
<li>Quem fica mais tempo, passa? E quem fica menos tempo?</li>
<li>Qual a quantidade média de entregas para &quot;passar&quot; das Listas? (Média de Retry por Lista).</li>
<li>Existe um perfil comum ao Ingressante?</li>
</ul>
<h2><a href="#wip-de-quais-dados-eu-preciso-pro-projeto" aria-hidden="true" class="anchor" id="wip-de-quais-dados-eu-preciso-pro-projeto"></a>[WIP] De quais dados eu preciso pro projeto?</h2>
]]></content:encoded></item><item><title>Blog Pessoal: O que foi feito</title><link>https:///blog-pessoal-o-que-foi-feito.html</link><description><![CDATA["Primeira postagem sobre o desenvolvimento de competências a partir dos assuntos cobertos pelo lançamento deste blog."]]></description><author>kobamaru</author><category>devops</category><category>projetos</category><category>diarios</category><guid>https:///blog-pessoal-o-que-foi-feito.html</guid><pubDate>Sun, 05 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate><source url="https://">archive-2025</source><content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p><em>Postagem que serve, basicamente, para que eu possa ter uma visão esquemática do que foi feito com relação ao lançamento/finalização do Projeto &quot;Diário do Escriba&quot;... Porque eu fiz muita coisa na marra, bruteforce, e eu preciso &quot;voltar e buscar&quot;.</em></p>
</blockquote>
<h2><a href="#motivação" aria-hidden="true" class="anchor" id="motivação"></a>Motivação</h2>
<p>Ninguém mais escreve blogs... É uma prática em decadência. Há várias razões do motivo, mas o que me vem à cabeça, agora, é: Não faz sentido dividir conhecimento e explorar suas próprias capacidades em um contexto de competição desenfreada. Escolher explicitamente dividir o que aprendeu de forma digerível quando se está começando pode soar arrogante... Terceirizar suas decisões é confortável, e dividir fragilidade é visto naturalmente como contra-produtivo.</p>
<p>Aqui, exploraremos um pouco dos motivos que me levaram a essa decisão:</p>
<h3><a href="#42-e-o-peer-to-peer" aria-hidden="true" class="anchor" id="42-e-o-peer-to-peer"></a>42 e o Peer-to-Peer</h3>
<p>Hoje, sou Cadete. Desde o início do meu Processo Seletivo me motiva muito a possibilidade de dividir tudo que aprendemos e produzimos dentro da <em>École 42</em>, uma Escola Livre de Engenharia de Software com foco em Peer-to-Peer Project Based Learning, de forma que meu caminho trilhado pode ser pavimentado de forma mais sólida.</p>
<p>Aprender com os outros é algo mágico, expor o que você sabe e o que isso te permitiu fazer, pra mim, é a Alma da Programação. E é disso que vem a vontade de escrever o que você lê agora...</p>
<p>Acredito realmente que a melhor forma de aprender alguma coisa é fazer, sem perder de vista as bases teóricas que fundamentam aquilo que você está fazendo. Do contrário, você anda com uma perna maior que a outra, desequilibrado. Minha escolha pela 42 tem essa motivação:</p>
<p>Desenvolver projetos é se colocar na posição de fuga do <em>Limbo dos Tutoriais</em>, é o desconforto - ao menos no primeiro momento - de não saber, de verdade, o que fazer depois... E se questionar sempre o que se quer.</p>
<h3><a href="#o-que-eu-sei" aria-hidden="true" class="anchor" id="o-que-eu-sei"></a>O que eu sei</h3>
<blockquote>
<p><em>&quot;Se você não consegue explicar algo simplesmente, você não entendeu aquilo bem o suficiente.&quot;</em></p>
</blockquote>
<p>Acredito que a melhor forma de exercitar o conhecimento, e solidificá-lo, é seu compartilhamento a partir da estruturação. Seja pela exposição, seja pelo desenvolvimento de soluções.</p>
<p>Sendo assim, aqui também ficarão armazenados Diários de Desenvolvimento e de Bordo com o objetivo de facilitar tanto o meu retorno aos processos que ficam parados, porque eu trabalho em muitas coisas ao mesmo tempo, tanto porque o desenvolvimento deles transmite a compreensão de como as coisas funcionam na vida-real.</p>
<h2><a href="#composição-do-projeto" aria-hidden="true" class="anchor" id="composição-do-projeto"></a>Composição do Projeto</h2>
<ol>
<li><em><strong>GitHub Actions:</strong></em> Coordena e Executa o Pipeline de deploy do blog.</li>
<li><em><strong>Secrets do GitHub:</strong></em> Entregam as credenciais necessárias para que as coisas possam ser feitas, sem eles eu não teria permissão para nada.</li>
<li><em><strong>Docker:</strong></em> Construímos uma imagem de container personalizada para a subida do blog... Isso se deu porque eu tenho muita ansiedade e odeio ter que esperar 4 minutos para o <code>marmite</code> ser baixado.</li>
<li><em><strong>2 Repositórios:</strong></em> Um, minha <code>vault</code> do Obsidian, usada para anotações e reflexões diversas... E outro, a minha <code>home</code> do pages, que é quem &quot;sofre&quot; as consequências da execução do deploy do <code>marmite</code>.</li>
</ol>
<h2><a href="#fluxo-de-funcionamento" aria-hidden="true" class="anchor" id="fluxo-de-funcionamento"></a>Fluxo de Funcionamento</h2>
<ul>
<li>Sempre que ocorre um <code>push</code> que acarreta alterações na pasta <code>5_blog</code> (onde eu armazeno o arquivo de configuração e os posts) o <strong>pipeline</strong> é disparado.</li>
<li>Ele é executado a partir de uma imagem de container própria, uma <code>jammy</code> contendo <code>git</code> e o <code>marmite</code>... isso me economiza valiosos <strong>4 minutos em média.</strong></li>
<li>O <strong>pipeline</strong> em si é simples:
<ul>
<li>Fazemos checkout do repositório de execução, a <code>vault</code> e do <code>pages-repo</code> que é o repositório que contém/conterá o blog...</li>
<li>Executamos: <code>marmite &lt;onde-os-posts-estão&gt; &lt;onde-eu-quero-construir&gt; --debug</code>.</li>
<li>Fazemos o <code>commit</code> dos arquivos gerados.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2><a href="#considerações-finais" aria-hidden="true" class="anchor" id="considerações-finais"></a>Considerações Finais</h2>
<p>Acredito que esse seja um projeto muito legal para começar a desenvolver/rascunhar conhecimentos e prática no campo de DevOps... Por isso, apesar de ser um projeto concluído, o destrinchar dele está ligado ao aprofundamento de algumas coisas importantes... Eventualmente vou voltar pra ele.</p>
<p>Algo muito bom é que <strong>o <code>marmite</code> é uma ferramenta extremamente simples:</strong> Não quero me preocupar com muitas coisas, só escrever, estudar, e desenvolver. Se for interessante, no futuro, posso substituir ele por uma solução própria, mas eu acho difícil isso acontecer.</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>