<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Diário de um Escriba</title><link>https://</link><description>As descobertas narradas de um eterno aprendiz</description><pubDate>Sun, 05 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate><lastBuildDate>Mon, 06 Oct 2025 02:16:48 GMT</lastBuildDate><generator>marmite</generator><item><title>Blog Pessoal: O que foi feito</title><link>https:///blog-pessoal-o-que-foi-feito.html</link><description><![CDATA["Primeira postagem sobre o desenvolvimento de competências a partir dos assuntos cobertos pelo lançamento deste blog."]]></description><author>kobamaru</author><category>devops</category><category>projetos</category><category>diarios</category><guid>https:///blog-pessoal-o-que-foi-feito.html</guid><pubDate>Sun, 05 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate><source url="https://">index</source><content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p><em>Postagem que serve, basicamente, para que eu possa ter uma visão esquemática do que foi feito com relação ao lançamento/finalização do Projeto &quot;Diário do Escriba&quot;... Porque eu fiz muita coisa na marra, bruteforce, e eu preciso &quot;voltar e buscar&quot;.</em></p>
</blockquote>
<h2><a href="#composição-do-projeto" aria-hidden="true" class="anchor" id="composição-do-projeto"></a>Composição do Projeto:</h2>
<ol>
<li><em><strong>GitHub Actions:</strong></em> Coordena e Executa o Pipeline de deploy do blog.</li>
<li><em><strong>Secrets do GitHub:</strong></em> Entregam as credenciais necessárias para que as coisas possam ser feitas, sem eles eu não teria permissão para nada.</li>
<li><em><strong>Docker:</strong></em> Construímos uma imagem de container personalizada para a subida do blog... Isso se deu porque eu tenho muita ansiedade e odeio ter que esperar 4 minutos para o <code>marmite</code> ser baixado.</li>
<li>2 Repositórios: Um, minha <code>vault</code> do Obsidian, usada para anotações e reflexões diversas... E outro, a minha <code>home</code> do pages, que é quem &quot;sofre&quot; as consequências da execução do deploy do <code>marmite</code>.</li>
</ol>
<h2><a href="#fluxo-de-funcionamento" aria-hidden="true" class="anchor" id="fluxo-de-funcionamento"></a>Fluxo de Funcionamento:</h2>
<ul>
<li>Sempre que ocorre um <code>push</code> que acarreta alterações na pasta <code>5_blog</code> (onde eu armazeno o arquivo de configuração e os posts) o <strong>pipeline</strong> é disparado.</li>
<li>Ele é executado a partir de uma imagem de container própria, uma <code>jammy</code> contendo <code>git</code> e o <code>marmite</code>... isso me economiza valiosos <strong>4 minutos em média.</strong></li>
<li>O <strong>pipeline</strong> em si é simples:
<ul>
<li>Fazemos checkout do repositório de execução, a <code>vault</code> e do <code>pages-repo</code> que é o repositório que contém/conterá o blog...</li>
<li>Executamos: <code>marmite &lt;onde-os-posts-estão&gt; &lt;onde-eu-quero-construir&gt; --debug</code>.</li>
<li>Fazemos o <code>commit</code> dos arquivos gerados.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2><a href="#considerações" aria-hidden="true" class="anchor" id="considerações"></a>Considerações:</h2>
<p>Acredito que esse seja um projeto muito legal para começar a desenvolver/rascunhar conhecimentos e prática no campo de DevOps... Por isso, apesar de ser um projeto concluído, o destrinchar dele está ligado ao aprofundamento de algumas coisas importantes... Eventualmente vou voltar pra ele.</p>
<p>Algo muito bom é que o <code>marmite</code> faz um inventário por mim, arquivos que foram alterados são substituídos e a facilidade/comodidade disso é incrível. Não quero me preocupar com muitas coisas, só escrever, estudar, e desenvolver. Se for interessante, no futuro, posso substituir ele por uma solução própria, mas eu acho difícil isso acontecer.</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>