<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Diário de um Escriba</title><link>https://</link><description>As descobertas narradas de um eterno aprendiz</description><pubDate>Sat, 25 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate><lastBuildDate>Sat, 25 Oct 2025 21:03:30 GMT</lastBuildDate><generator>marmite</generator><item><title>Phonebook - Architectural Decision Record</title><link>https:///phonebook-architectural-decision-record.html</link><description><![CDATA["Decisões arquiteturais e reflexões acerca do desenvolvimento de um projeto simples que se tornou complicado apenas por teimosia... Vivendo e aprendendo, I guess?"]]></description><author>kobamaru</author><category>python</category><category>projetos</category><category>back-end</category><category>adr</category><guid>https:///phonebook-architectural-decision-record.html</guid><pubDate>Sat, 25 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate><source url="https://">series-rocket-phonebook</source><content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p><em>Um compilado de decisões arquiteturais que estão relacionadas a implementação do Desafio Prático de Phonebook da Formação de Python da Rocketseat... Um desafio que não precisava ser complexificado de tal forma, mas que eu escolhi trazer complexidade, porque sim. E agora eu lido com isso.</em></p>
</blockquote>
<h2><a href="#introdução" aria-hidden="true" class="anchor" id="introdução"></a>Introdução:</h2>
<p>Implementar uma Lista Telefônica deve ser o projeto mais simples possível: São coisas que qualquer pessoa pode ter contato e, portanto, proporcionam o exercício da <em>Experiência Abstrativa</em> mais clara possível. O desafio é simples:</p>
<ul>
<li>Mostrar lista de opções do que é possível fazer com o app e permitir que o usuário digite uma escolha para iniciar a aplicação.</li>
<li>Implementar funcionalidade para adicionar um contato (Nome, Telefone, Email, Favorito).</li>
<li>Desenvolver visualização da lista de contatos cadastrados.</li>
<li>Criar funcionalidade para editar um contato existente.</li>
<li>Implementar opção para marcar/desmarcar um contato como favorito.</li>
<li>Desenvolver visualização da lista de contatos favoritos.</li>
<li>Criar funcionalidade para apagar um contato.</li>
</ul>
]]></content:encoded></item></channel></rss>